%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Polynômes de Tchebychev]
On définit une suite $(T_n)_{n\in \N}$ de polynômes\footnote{Cela signifie simplement que, pour tout $n\in \N$, $T_n$ est un polynôme.} par la relation suivante :
\[T_0=1,\qquad T_1=X\qquad\et\qquad \forall n\in \N,\quad  T_{n+2}=2XT_{n+1}-T_n.\]
Pour tout $n\in \N$, le polynôme $T_n$ est appelé le $n\up{ième}$ polynôme de Tchebychev.

\medskip

\subsection*{Partie 1 -- Premières propriétés des polynômes de Tchebychev}
   
   \begin{enumerate}
   \item Vérifier que
\[T_2=2X^2-1,\qquad T_3=4X^3-3X,\qquad T_4=8X^4-8X^2+1\qquad\et\qquad T_5=16X^5-20X^3+5X.\]

\item\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter la fonction Python suivante, afin qu'elle prenne en entrée un entier naturel $n$ et un réel $x$ et renvoie $T_n(x)$ en utilisant la formule de récurrence de la question 1c.

\begin{CodePython}
def Tchebychev(n,x):
    T=1
    U=x
    ..............
          V=...............#polynome auxiliaire
          U=T
          T=...............
    return T
\end{CodePython}

\item Écrire des commandes en Python qui représentent graphiquement $T_{20}$ sur l'intervalle $[-5,5]$.


\end{enumerate}

   \item Montrer par récurrence que, pour tout $n\in \N^*$, $T_n$ est un polynôme de degré $n$ et de coefficient dominant $2^{n-1}$.
   
   \textit{Il y a bien trois choses à montrer dans cette récurrence : que $T_n$ est un polynôme,  qu'il est de degré $n$ et que son coefficient dominant est $2^{n-1}$.}
   
   \textit{Attention : $T_0=1$ est bien un polynôme de degré $n=0$ mais son coefficient dominant est $1$ et non pas $2^{n-1}$.}
   
   \item \begin{enumerate}
   \item Montrer que, pour tous $(a,b)\in \R^2$, $\cos(a+b)+\cos(a-b)=2\cos(a)\cos(b)$.
   \item Soit $x\in \R$. Montrer alors par récurrence que
   \[\forall n\in \N,\qquad T_n(\cos(x))=\cos(nx).\]   
   \end{enumerate} 
   \item Soit $n\in \N$. Montrer que $T_n$ est l'unique polynôme vérifiant 
   \[\phantom{\mbox{($\star$)}}\qquad\qquad\qquad\forall x\in \R,\qquad T_n(\cos(x))=\cos(nx).\qquad\qquad\qquad \mbox{($\star$)}\]   
   \item Calculer  $T_n(-1)$, $T_n(0)$ et $T_n(1)$.
   
\end{enumerate}
   \medskip
   
\subsection*{Partie 2 -- Factorisation des polynômes de Tchebychev}

\begin{enumerate}
\item Factoriser au maximum les polynômes $T_2$, $T_3$, $T_4$ et $T_5$ calculés à la question 1 de la partie A.

\textit{On s'aidera de trinômes du second degré.}

\item Fixons $n\in \N^*$. Pour tout $k\in \llbracket 1,n\rrbracket$, posons $\ds x_k= \cos\left(\dfrac{(2k-1)\pi}{2n}\right)$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $x_1,\dots,x_n$ sont $n$ réels deux à deux distincts.

\item En utilisant ($\star$), vérifier que $x_1,\dots,x_n$ sont des racines de $T_n$.

\item En déduire la factorisation de $T_n$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\subsection*{Partie 1 -- Premières propriétés des polynômes de Tchebychev}

\begin{enumerate}
  \item On a :

\begin{itemize}
  \item $T_{2}=2 X T_{1}-T_{0}$ donc $T_{2}=2 X^{2}-1$,

  \item $T_{3}=2 X T_{2}-T_{1}=2 X\left(2 X^{2}-1\right)-X$ donc $T_{3}=4 X^{3}-3 X$

  \item $T_{4}=2 X T_{3}-T_{2}=2 X\left(4 X^{3}-3 X\right)-\left(2 X^{2}-1\right)$ donc $T_{4}=8 X^{4}-8 X^{2}+1$,

  \item $T_{5}=2 X T_{4}-T_{3}=2 X\left(8 X^{4}-8 X^{2}+1\right)-\left(4 X^{3}-3 X\right)$ donc $T_{5}=16 X^{5}-20 X^{3}+5 X$. 

\end{itemize}

\item \begin{enumerate}
	\item 
\begin{CodePython}
def Tchebychev(n,x):
    T=1
    U=x
    for k in range(n):
          V=2*x*U+T #polynome auxiliaire
          U=T
          T=V
    return T
\end{CodePython}
\item 
\begin{CodePython}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
X=np.linspace(-5,5,1000)
Y=[Tchebychev(20,x) for x in X]
plt.plot(X,Y)
plt.show()
\end{CodePython}
\end{enumerate}
  \item Pour tout $n \in \mathbb{N}^{*}$, notons $H_{n}$ la proposition \guill{$T_{n}$ est un polynôme de degré $n$ et de coefficient dominant $2^{n-1}$}. Raisonnons par récurrence double.

\begin{itemize}
  \item Initialisation.

	 $T_{1}=X$ est bien un polynôme de degré 1 et de coefficient dominant $1=2^{1-1}$.

    $T_{2}=2 X^{2}-1$ est bien un polynôme de degré 2 et de coefficient dominant $2=2^{2-1}$.

Ainsi $H_{1}$ et $H_{2}$ sont vraies.

  \item Hérédité. Supposons que les propositions $H_n$ et $H_{n+1}$ sont vraies pour un certain entier $n\in \N*$.

	 $T_{n}$ et $T_{n+1}$ sont alors des polynômes dont $2 X T_{n+1}$ est un polynôme et donc $T_{n+2}=2 X T_{n+1}-T_{n}$ aussi. De plus :

$-\operatorname{deg}\left(2 X T_{n+1}\right)=\operatorname{deg}(2 X)+\operatorname{deg}\left(T_{n+1}\right)=1+n+1=n+2$ et $\operatorname{deg}\left(-T_{n}\right)=n$ donc

$$
\operatorname{deg}\left(T_{n+2}\right)=\max \left\{\operatorname{deg}\left(2 X T_{n+1}\right), \operatorname{deg}\left(T_{n}\right)\right\}=n+2
$$

et le coefficient dominant de $T_{n+2}$ est celui de $2 X T_{n+1}$ c'est-à-dire le produit de celui de $2 X$ et de celui de $T_{n+1}$. Il s'agit donc de $2 \times 2^{n}=2^{(n+2)-1}$.

Ainsi $H_{n+2}$ est vraie.
\end{itemize}

Ainsi, par récurrence double, pour tout $n \in \mathbb{N}^{*}, H_{n}$ est vraie .

  \item \begin{enumerate}
  \item  Soit $(a, b) \in \mathbb{R}^{2}$. Par formule d'addition $\cos (a+b)=\cos (a) \cos (b)-\sin (a) \sin (b)$ puis

$$
\cos (a-b)=\cos (a) \cos (b)+\sin (a) \sin (b) .
$$

On somme et on trouve: $\cos (a+b)+\cos (a-b)=2 \cos (a) \cos (b)$.

\item Soit $x \in \mathbb{R}$. Raisonnons par récurrence double.

\begin{itemize}
  \item On a $T_{0}(\cos (x))=1=\cos (0)=\cos (0 x)$ et $T_{1}(\cos (x))=\cos (x)=\cos (1 x)$. Ainsi la propriété est vraie aux rangs 0 et 1 .

  \item Soit $n \in \mathbb{N}$. Supposons la propriété vraie aux rangs $n$ et $n+1$. On a

$$
\begin{aligned}
T_{n+2}(\cos (x))=\left(2 X T_{n+1}-T_{n}\right)(\cos (x)) & =2 \cos (x) T_{n+1}(\cos (x))-T_{n}(\cos (x)) \\
& =2 \cos (x) \cos ((n+1) x)-\cos (n x)
\end{aligned}
$$

par formule de récurrence. On utilise la formule de la question précédente avec $a=(n+1) x$ et $b=x$ :

$$
T_{n+2}(\cos (x))=\cos ((n+1) x+x)+\cos ((n+1) x-x)-\cos (n x)=\cos ((n+2) x) .
$$

Ainsi la formule est vraie au rang $n+2$.
\end{itemize}

Ainsi, par récurrence double, pour tout $n \in \mathbb{N}, T_{n}(\cos (x))=\cos (n x)$.
\end{enumerate}
  \item Supposons qu'il existe un autre polynôme $P_{n}$ qui vérifie $(\star)$. On a alors

$$
\forall x \in \mathbb{R}, \quad P_{n}(\cos (x))=\cos (n x)=T_{n}(\cos (x)) .
$$

Puisque cos est surjective de $\mathbb{R}$ dans $[-1 ; 1]$, on en déduit que

$$
\forall y \in[-1 ; 1], \quad P_{n}(y)=T_{n}(y)
$$

Ainsi les polynômes $P_{n}$ et $T_{n}$ coïncident en une infinité de valeurs (tous les réels de $[-1 ; 1]$ ). On en déduit que $P_{n}=T_{n}$. Ainsi $T_{n}$ est l'unique polynôme vérifiant $(\star)$.
\item On a $T_{n}(-1)=T_{n}(\cos (\pi))=\cos (n \pi)$ donc $T_{n}(1)=(-1)^{n}$.

\begin{itemize}
  \item On a $T_{n}(1)=T_{n}(\cos (2 \pi))=\cos (n 2 \pi)$ donc $T_{n}(1)=1$

  \item On a $T_{n}(0)=T_{n}\left(\cos \left(\frac{\pi}{2}\right)\right)=\cos \left(n \frac{\pi}{2}\right)$ donc $T_{n}(0)=\left\{\begin{array}{ccc}0 & \text { si } & n \text { est impair } \\ (-1)^{n / 2} & \text { si } & n \text { est pair } .\end{array}\right.$

\end{itemize}
\end{enumerate}
   \medskip
   
\subsection*{Partie 2 -- Factorisation des polynômes de Tchebychev}

\begin{enumerate}
  \item On factorise par les méthodes usuelles.
  \begin{itemize}
    \item On a $T_{2}=2 X^{2}-1=2\left(X^{2}-\frac{1}{2}\right)=2\left(X^{2}-\left(\frac{\sqrt{2}}{2}\right)^{2}\right)$ donc $T_{2}=2\left(X-\frac{\sqrt{2}}{2}\right)\left(X+\frac{\sqrt{2}}{2}\right)$.
  \item On a $T_{3}=4 X^{3}-3 X=4 X\left(X^{2}-\frac{3}{4}\right)$ donc $T_{3}=4 X\left(X-\frac{\sqrt{3}}{2}\right)\left(X+\frac{\sqrt{3}}{2}\right)$.

  \item On a $T_{4}=8 X^{4}-8 X^{2}+1$. Un réel $x$ est une racine de $T_{4}$ si et seulement si $x^{2}$ est une racine de $P=8 X^{2}-8 X+1$. Ce trinôme admet $(-8)^{2}-4 \times 8=32$ pour discriminant si bien qu'il admet deux racines réelles : $\frac{8+\sqrt{32}}{16}=\frac{2+\sqrt{2}}{4}$ et $\frac{8-\sqrt{32}}{16}=\frac{2-\sqrt{2}}{4}$. On en déduit que $x$ est une racine de $T_{4}$ si et seulement si $x \in\left\{-\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2},-\frac{\sqrt{2+\sqrt{2}}}{2}, \frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}, \frac{\sqrt{2+\sqrt{2}}}{2}\right\}$.

Ainsi $T_{4}=8\left(X-\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}\right)\left(X+\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}\right)\left(X-\frac{\sqrt{2+\sqrt{2}}}{2}\right)\left(X+\frac{\sqrt{2+\sqrt{2}}}{2}\right)$.

  \item $T_{5}=16 X^{5}-20 X^{3}+5 X=X\left(16 X^{4}-20 X^{2}+5\right)$. Un réel non nul $x$ est une racine de $T_{5}$ si et seulement si $x^{2}$ est une racine de $P=16 X^{2}-20 X+5$. Ce trinôme admet $(-20)^{2}-4 \times 5 \times 16=20(20-16)=80$ pour discriminant si bien qu'il admet deux racines réelles :
$$
\frac{20+\sqrt{80}}{32}=\frac{5+\sqrt{5}}{8} \quad \text { et } \quad \frac{20-\sqrt{80}}{32}=\frac{5-\sqrt{5}}{8} .
$$

On en déduit que $x$ est une racine de $T_{5}$ si et seulement si

$$
x \in\left\{-\frac{\sqrt{10-2 \sqrt{5}}}{4},-\frac{\sqrt{10+2 \sqrt{5}}}{4}, \frac{\sqrt{10-2 \sqrt{5}}}{4}, \frac{\sqrt{10+2 \sqrt{5}}}{4}\right\} .
$$

Ainsi $T_{5}=16 X\left(X-\frac{\sqrt{10-2 \sqrt{5}}}{4}\right)\left(X+\frac{\sqrt{10-2 \sqrt{5}}}{4}\right)\left(X-\frac{\sqrt{10+2 \sqrt{5}}}{4}\right)\left(X+\frac{\sqrt{10+2 \sqrt{5}}}{4}\right)$.
\end{itemize}

  \item \begin{enumerate}
  \item  Les réels $\frac{(2 k-1) \pi}{2 n}, k \in \llbracket 1 ; n \rrbracket$, sont deux à deux disjoints et appartiennent à $] 0 ; \pi[$. Puisque cos est injective (car strictement décroissante sur $] 0 ; \pi\left[\right.$ ), nous en déduisons que $x_{1}, \ldots, x_{n}$ sont disjointes.

	\item  Soit $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$. On a

$$
T_{n}\left(x_{k}\right)=T_{n}\left(\cos \left(\frac{(2 k-1) \pi}{2 n}\right)\right)=\cos \left(n\left(\frac{(2 k-1) \pi}{2 n}\right)\right)=\cos \left(k \pi-\frac{\pi}{2}\right)=0 .
$$

On a bien $T_{n}\left(x_{k}\right)=0$
	\item Le polynôme $T_{n}$ admet $n$ racines distinctes, est de degré $n$ et de coefficient dominant $2^{n-1}$ donc

$$
T_{n}=2^{n-1} \prod_{k=1}^{n}\left(X-x_{k}\right)=2^{n-1} \prod_{k=1}^{n}\left(X-\cos \left(\frac{(2 k-1) \pi}{2 n}\right)\right) .
$$

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
